\section{Контрольный пример реализации информационной системы и ее описание}

\subsection{Создание таблиц в базе данных}

В базе данных должна быть создана таблица, которая содержит ключевую информацию
о кинофильмах, как то:
\begin{itemize} 
  \item название;
  \item режиссер;
  \item описание;
  \item дата выхода на экраны;
  \item трейлер;
\end{itemize}

Таким образом, таблица ``фильмы'' (``movies'') получает следующую схему:
\begin{lstlisting}[caption=Моделирование данных в базе]
create_table "movies", force: true do |t|
  t.string   "title"
  t.string   "rating"
  t.text     "description"
  t.datetime "release_date"
  t.datetime "created_at", null: false
  t.datetime "updated_at", null: false
  t.string   "director",   default: "#Unspecified#"
  t.string   "trailer"
end
\end{lstlisting}

Это позволяет перейти к разработке подсистемы моделирования данных.

\subsection{Разработка подсистемы моделирования данных}

В использованном для разработки фреймворке, Rails\cite{rails} поддержка шаблона MVC
обеспечивается полная, поэтому во время разработки моделирования данных можно
сосредоточиться только на написании необходимых функциональных методов, оставив
все дополнительные действия по доступе к базе данных и связывании различных
элементов модели MVC на контроль со стороны Rails.

Поэтому, для создания модели кинофильма достаточно было указать дополнительные
данные, к примеру, список допустимых рейтингов, а также указание на то, какие
параметры кинофильма являются обязательными для заполнения:

\begin{lstlisting}[caption=Накладывание ограничений на данные]
class Movie < ActiveRecord::Base

  def self.all_ratings
    %w(G PG PG-13 R)
  end

  validates :title, :presence => true
  validates :release_date, :presence => true
  validate :earlier_than_now
  validates :rating, :presence => true, :inclusion => { :in => Movie.all_ratings }
  validates :director, :presence => true

  def self.sort_params
    %w(title release_date director rating)
  end

  def earlier_than_now
    if release_date > Date.today
      errors.add(:release_date, "can't be in future")
    end
  end

end
\end{lstlisting}

После разработки подсистемы моделирования данных становится возможной
разработка подсистемы контроля данных.

\subsection{Разработка подсистемы контроля данных}

Подсистема контроля данных (то есть, фильмов в базе данных) моделируется
отдельным классом MoviesController, который поддерживает функции создания,
изменения, поиска фильмов по заданным критериям.

Функция для показа определенного фильма по уникальному идентификатору и
просмотра списка всех фильмов с заданными критериями фильтрации:

\begin{lstlisting}[caption=Показ главной страницы]
def show
  id = params[:id]
  @movie = Movie.find(id)
end

def index

  check_params(params)

  @movies = Movie.all
  if Movie.sort_params.include? @allowed_params['order_by']
    @movies = @movies.order(@allowed_params['order_by'])
  end


  allowed_params.each do |p|
    if !@allowed_params[p].nil? && Movie.column_names.include?(p)
      unless @allowed_params[p].empty?
        @movies = @movies.where("#{p} like ?", "%#{@allowed_params[p]}%")
      end
    end
  end

  @all_ratings = Movie.all_ratings
  @checked_ratings = if @allowed_params['ratings'].nil?
                       @all_ratings
                     else
                       @allowed_params['ratings'].keys
                     end
  if @checked_ratings
    @movies = @movies.where rating: @checked_ratings
  end

end
\end{lstlisting}

Имея реализованные подсистемы контроля и моделирования данных остается
реализовать представление этих данных.

\subsection{Разработка подсистемы представления данных}

Подсистема представления данных, то есть та часть системы, которую видит
пользователь. Так как взаимодействие с веб-приложением происходит в браузере,
то и язык для реализации данной подсистемы должен быть выбран с целью быть
понятным браузеру. Все же, для разработки подсистемы представления был выбран
язык, который напрямую браузером не поддерживается, но может быть
скомпилирован в таковой. Haml\cite{haml} --- HTML abstraction markup language, язык
который преобразуется Rails в HTML в процессе работы.

Пример haml кода индексной страницы:

\begin{lstlisting}[caption=Код для главной страницы]
%h1 Movies

= form_tag movies_path, :method => :get, :id => 'ratings_form' do
  Include:
  - @all_ratings.each do |rating|
    = rating
    = check_box_tag "ratings[#{rating}]", 1, @checked_ratings.include?(rating),
      :id => "ratings_#{rating}"
  = submit_tag 'Refresh', :id => 'ratings_submit', :class => 'flat'

%table#movies
  %thead
    %tr
      = toggle_sort 'Movie Title', 'title', id: 'movie_title'
      = toggle_sort 'Director', 'director', id: 'movie_director'
      = toggle_sort 'Content Rating', 'rating', id: 'movie_content_rating'
      = toggle_sort 'Release Date', 'release_date', id: 'release_date'
  %tbody
    - @movies.each do |movie|
      %tr
        %td= link_to movie.title, movie_path(movie)
        %td= movie.director
        %td= movie.rating
        %td= movie.release_date.strftime("%B %d %Y")

= link_to 'Add new movie', new_movie_path
\end{lstlisting}

После реализации функциональной части веб-приложения необходимо удостовериться
в правильной работе реализованного функционала.

\subsection{Тестирование информационной системы}

Реализация тестирования данного программного продукта осуществляется также
посредством встроенных средств фреймворка Rails, а именно средства для
юнит-тестирования, RSpec, и средства для функционального тестирования,
Capybara, тесты описываются посредством Cucumber, который позволяет вести
полноценный Behaviour Driven Development (BDD)\cite{RSpec}.

Пример теста создания и фильтрации фильмов:

\begin{lstlisting}[caption=Тестирование фильтрования фильмов]
Feature: display list of movies filtered by MPAA rating

  As a concerned parent
  So that I can quickly browse movies appropriate for my family
  I want to see movies matching only certain MPAA ratings

Background: movies have been added to database

  Given the following movies exist:
  | title                   | rating | release_date |
  | Aladdin                 | G      | 25-Nov-1992  |
  | The Terminator          | R      | 26-Oct-1984  |
  | When Harry Met Sally    | R      | 21-Jul-1989  |
  | The Help                | PG-13  | 10-Aug-2011  |
  | Chocolat                | PG-13  | 5-Jan-2001   |
  | Amelie                  | R      | 25-Apr-2001  |
  | 2001: A Space Odyssey   | G      | 6-Apr-1968   |
  | The Incredibles         | PG     | 5-Nov-2004   |
  | Raiders of the Lost Ark | PG     | 12-Jun-1981  |
  | Chicken Run             | G      | 21-Jun-2000  |
  | Test Movie              | G      | 22-Jun-2000  |

  And  I am on the RottenPotatoes home page

Scenario: restrict to movies with 'PG' or 'R' ratings
  Given I check the following ratings: R, PG
  Given I uncheck the following ratings: G, PG-13
  Then I press "Refresh"
  Then row of movies table contains R
  And row of movies table contains PG
  And row of movies table contains no PG-13
  And row of movies table contains no G

Scenario: no ratings selected
  Given I check the following ratings: R, PG, PG-13, G
  Then I press "Refresh"
  And I should see all of the movies

Scenario: all ratings selected
  Given I uncheck the following ratings: R, PG, PG-13, G
  Then I press "Refresh"
  And I should see all of the movies
\end{lstlisting}

Благодаря реализованным функциям, позволяющим провести автоматическое
тестирование функционала веб-приложения обеспечивается контроль качества
программного продукта.

\subsection{Выводы по главе 3}

В данной главе удалось успешно показать реализацию описанного программного
продукта, в соответствии с функциональными требованиями, описанными в главе 2 и
реализовать уникальные особенности, отличающие данный проект от других
существующих решений, описанные в первой главе.

Весь исходный код данного приложения, в том числе, и представленный в этой
главе, можно найти в репозитории исходного кода на BitBucket\cite{rt-repo}.

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=150mm]{potatoes1.png}
  \caption{Главная страница}
  \label{mainpage}
\end{figure}

На рисунке \ref{mainpage} представлен интерфейс главной страницы приложения.
